Git-ის თუთორიალი

# რა არის და რატომ (თან როგორ) უნდა გამოიყენო Git-ი

გიტის პატარა თუთორიალი

!logo-url(https://cloud.dimitri.ge/resources/git-started/logo.png)

---

*(მომიტევეთ, მაგრამ git-ს უბრალოდ "გიტს" დავუძახებ)*

## რას ნიშნავს ვერსიის კონტროლი? (version control)

რაიმე თუნდაც ძალიან პატარა პროექტზე მუშაობისას, სასურველია შეგეძლოს რედაქტირებების ისტორიის ნახვა. ეს თითქმის შესაძლებელია <kbd>ctrl</kbd>+<kbd>z</kbd> იგივე undo-ს გამოყენებით, მაგრამ თუ ამ პროექტზე რამდენიმე დღე იმუშავებთ, ეს უკვე ნაკლებად შესაძლებელი ხდება. ასევე შეგიძლიათ ყოველ დიდ ცვლილებამდე, პროექტის ასლი, *checkpoint*-ი, შეინახოთ ხოლმე, მაგრამ ასე  ძალიან მარტივად დაიკავებთ მთელ თქვენს ხელმისაწვდომ მეხსიერებას.

პრობლემის გადასაჭრელად არის სპეციალური პროგრამები, რომელიც ზუსტად იმ მიზნით არის შექმნილი რომ თქვენი პროექტის ისტორიის შენახვა შეგეძლოთ. ამ პროგრამებიდან ყველაზე გავრცელებულია გიტი.

გიტი იღებს თქვენი პროექტის საქაღალდეს, და აქცევს რეპოზიტორიად რომელშიც შეგიძლიათ შეინახოთ ორი ტიპის ინფორმაცია:

#### 1. რა არის პროექტის ვერისა? (იგივე *commit*-ი)

გიტ რეპოზიტორიის ინიციაციისას იქმნება საბაზო ვერსია, რომელიც არის ცარიელი და არ შეიცავს არაფერს. პროექტის ფაილების დამატება ჩვენი გადაწყვეტილებაა, რაც გაძლევს შესაძლებლობას რომ გქონეს ისეთი ფაილები რაც არ ინახება რეპოზიტორიაში (მაგალითად სატესტო ფაილები, რომელიც შეიძლება შეიცავდეს პირად ან საიდუმლო ინფორმაციას). შემდეგ ცვლილებებზე, გიტი (თქვენი ბრძანებისამებრ) წაიკითხავს იმ ფაილებს რომელიც შეცვალეთ (ან უბრალოდ დაამატეთ/წაშალეთ), და მხოლოდ მათ ცვლილებებს, იგივე დელტებს, შეინახავს ისტორიაში. ამ გზით, ის თან ყველაფერს ინახავს, თან ბევრ ადგილსაც არ იკავებს დუპლიკატი მონაცემების შენახვით. ყველა *commit*-ს აქვს საკუთარი მესიჯი და [*ჰეში*]( "უნიკალური იდენტიფიკატორი"). თუ გინდათ რომელიმე *commit*-ი იპოვოთ, შეგიძლიათ ან ეს *ჰეში* გამოიყენოთ, ან ის მესიჯი რომელიც და-*commit*-ებისას მიუთითეთ.

#### 2. რა არის პროექტის ბრენჩი?

რეპოზიტორიის ინიციაციისას იქმნება default ბრენჩი, რომელსაც ალბათ უბრალოდ "main"-ი ერქმევა (თუ გიტის ძველ ვერსიას იყენებთ, შეიძლება default ბრენჩის სახელი "master"-ი იყოს). ამ ბრენჩზე შეგიძლიათ იფიქროთ როგორც ისტორიის თაიმლაინზე. რამის და*კომიტ*ებისას, თქვენი ცვლილებები შეინახება ამ ბრენჩზე. 

თუ მოგინდებათ რაიმე საინტერესოს დამატება თქვენი პროექტისთვის, მაგრამ არ იცით კარგი იდეაა თუ არა ეს, შეგიძლიათ ბრენჩის შექმნა. ბრენჩის შექმნისას ასევე შეგიძლიათ მიუთითოთ თუ რომელი კომიტიდან უნდა გახლიჩოს ისტორია და შექმნას პარალელური სამყარო. ამ ახალი ბრენჩის სახელს უკვე თქვენ ირჩევთ.

თუ მოგვიანებით მოგეწონათ თუ როგორ ჩაიარა ამ საინტერესო რაღაცის დამატება და გინდათ ამ ალტერნატიული ბრენჩის მთავარ ბრენჩზე და-merge-ვა, უბრალოდ ერთი ბრძანებაა საჭირო!

### როგრო გეხმარება გიტი კოლაბორაციაში

გიტს ვერსიების და ალტერნატიული ვერსიების ძალიან მოხერხებულ კონტროლთან ერთად, ინტერნეტის გამოყენებაც ეხერხება. შეგიძლიათ გიტის გამოყენებით, რომელიმე სერვერზე არსებული რეპოზიტორია *დაკლონოთ*. *დაკლონვა* ჰქვეია იმ რეპოზიტორიის მთლიანი შიგთავსის და მისი ისტორიის გადმოწერას თქვენ კომპიუტერზე. დაკლონვას არაფერი სჭირდება კარდა ერთი ბრძანებისა და იმ სერვერის მისამართისა რომელზეც ეს *remote* რეპოზიტორია მდებარეობს.

კიდევ ერთი რამ რაც ბრენჩებს შეუძლიათ არის ის, რომ მაგალითად თუ შენ და შენ მეგობარს გიდნათ ერთი პროექტის სხვადასხვა ფაილ(ებ)ზე იმუშავოთ დამოუკიდებლად (მაგრამ სინქრონულად), შეგიძლიათ შექმნათ საკუთარი ბრენჩები, რომლებსაც მუშაობის დასრულებისას დამერჯავთ.


## როგორ გამოიყენო გიტი

### ინსტალაცია და კონფიგურაცია

1. გადმოწერე და დააინსტალე თვითონ გიტი
   - [git Downloads](https://git-scm.com/downloads)
   - თუ ხარ ლინუქსზე ან მაკზე, შეგიძლია შენი დისტროს package manager გამოიყენო უფრო მარტივი ინსტალაციისთვის 
2. შეიქმენი ანგარიში სასურველ ვებ გვერდზე (არასავალდებულო)
   - [github](https://github.com)
   - [gitlab](https://gitlab.com/users/sign_in)
3. მიუთითე შენი ანგარიშის სახელი და ელ. ფოსტა გიტს (`<username>` და `<email>` შენი მომხმარებლის სახელით და ელ. ფოსტით ჩაანაცვლე)
   ```
   git config --global user.name "<username>"
   git config --global user.email "<email>"
   ```
4. გამოიყენე [ssh (secure shell)](https://en.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell) 
   0. (მხოლოდ ვინდოუსზე) შეამოწმე გაქვს თუ არა OpenSSH-ის ინსტალაცია 
   1. თუ უკვე გაქვს ssh-ის გასაღები, შეგიძლია გადაახტე
   2. შექმენი ახალი ssh გასაღები
		```
		ssh-keygen
		```
      1. სავალდებულო არ არის passphrase-ის დაყენება
      2. შეინახეთ იქ სადაც თქვენ გინდათ, მაგრამ ყველაზე მოსახერხებელი იქ იქნება სადაც თვითონ შემოგთავაზებთ შენახვას
   3. დაამატე ახალშექმნილი ssh გასაღები თქვენს ონალინ ანგარიშზე

### რეპოზიტორიის შექმნა

რეპოზიტორიის შესაქმნელად უბრალოდ გადადით სასურველ საქაღალდეში `cd` ბრძანების მეშვეობით და გაუშვით `git init` ბრძანება. ეს ბრძანება შექმნის დამალულ საქაღალდეს სახელად ".git" თქვენი პროექტის საქაღალდეშივე. გიტი აქ შეინახავს ყველაფერს რაც შესანახი იქნება. თუ გენდომებათ რომ ამ პროექტს რეპოზიტორია ჩახსნათ (ანუ მოაშოროთ გიტის ინფორმაცია: ისტორია, ბრენჩები, ...) შეგიძლიათ უბრალოდ წაშალოთ ".git" საქაღალდე.

უმჯობესი იქნება თუ რეპოზიტორიას მანამ დააინიციალიზებთ სანამ პროექტის ფაილებს შექმნით, მაგრამ არც შემდეგ არის გვიანი. თუ გაქვთ ერთი ან რამდენიმე ფაილი, მათი გიტის ინდექსში დამატება შეგიძლიათ `git add <filenames>` ბრძანებით (თუ გაქვთ სამი ფაილი *index.html*,*src/script.js*, და *style.css*, ბრძანება ასე გამოიყურება: `git add index.html src/script.js style.css`). მაგრამ თუ გაქვთ რამდენიმე ათეული ფაილი, ყველას ხელით ჩამოწერა ალბათ არი იქნება კარგი იდეა. ამიტომ შეგიძლიათ გამოიყენოთ უბრალოდ `git add *` რაც ეუბნება გიტს რომ დაამატოს ყველაფერი რაც ამ საქაღალდეშია. ეს შეიძლება არ გაწყობდეთ (მაგალითად პირადი ან პროექტისთვის ზედმეტი ფაილის არსებობის შემთხვევაში), მაგრამ თუ შემთხვევით რამეს დაამატებთ, შეგიძლიათ `git rm --cached <filenames>` ბრძანებით წაშალოთ *გიტის ინდექსიდან* (ფაილი არ წაიშლება, უბრალოდ გიტი ვეღარ დაინახავს მას).

იმის გასაგებად თუ რა ფაილს უყურებს გიტი, შეგიძლიათ გამოიყენოტ `git status` ბრძანება.

### დაკომიტება

ახალი ვერსიის შექმნა ან იგივე დაკომიტება, ხდება `git commit` ბრძანებით. ამ ბრძანების გაშვებისას, გიტი გახსნის თქვენ მიერ არჩეულ ტექსტ ედიტორს, და მოგთხოვთ კომიტ მესიჯის მითითებას. თუ გინდათ რომ მარტივათ მიუთითოთ კომიტ მესიჯი შეგიძლიათ `git commit -m "<commit message>"` ბრძანება გამოიყენოთ უბრალო კომიტის ნაცვლად. 

### რეპოზიტორიის სერვერიდან დაკლონვა

მაგალითად ავიღოთ რომელიმე სერვერი. შორს რომ არ წავიდეთ იყოს ჩემი საკუთარი სერვერი რომელიც ამ დომეინზეა (dimitri.ge-ზე) დაჰოსტილი. მომზადებული მაქვს პატარა სადემონსტრაციო რეპოზიტორია რომელიც მდებარეობს ამ მისამართზე: [https://git.dimitri.ge/D-T-6/demo](https://git.dimitri.ge/D-T-6/demo)

ამ რეპოზიტორიის დასაკლონად მხოლოდ `git clone <url>` ბრძანებაა საჭირო. ამ კერძო შემთხვევაში კი ეს ბრძანება ასე გამოიყურება: `git clone https://git.dimitri.ge/D-T-6/demo`

(გაითვალისწინეთ რომ დაკლონილი რეპოზიტორია იმ საქაღალდეში შეინახება სადაც ბრძანების გაშვებისას ხართ)

დაკლონვის შემდეგ, შეგიძლიათ `cd demo` ბრძანებით რეპოზიტორიის საქაღალდეში გადახვიდეთ. ამ საქაღალდეში ინახება ზემოთ ხსენებული '.git' საქაღალდე, მაგრამ მასთან პირდაპირი შეხება ამჯერად არ გვექნება.

ფაილების სტრუქტურა დაახლოებით ასე გამოიყურება:

```
demo/
├── .git/ (დამალული)
├── files/
│   ├── file-1.md
│   ├── file-2.md
│   ├── file-3.md
│   ├── file-4.md
│   ├── file-5.md
│   └── file-6.md
└── test.txt
```

შეგიძლიათ შეათვალიეროთ ეს ფაილები.

### კომიტების ისტორიის ნახვა

ამის გაკეთება საკმაოდ მარტივია, მხოლოდ `git log` ბრძანებაც კი საკმარისია. მისი გაშვებისას ვიღებთ:

![](https://cloud.dimitri.ge/resources/git-good/git-log-output-demo.png)

მაგრამ ის ფორმატი რა ფორმატითაც ცარიელი `git log`-ი გვაძლევს ისტორიას, საკმაოდ რთულად გასარჩევია. ამისთვის შეგვიძლია რამდენიმე არგუმენტი მივამატოთ ბრძანებას, მაგალითად:

- `--graph`
- `--abbrev-commit`
- `--decorate`
- `--format=format:'%C(bold blue)%h%C(reset) - %C(bold green)(%ar)%C(reset) %C(dim white)%an: %C(reset)%C(white)%s%C(reset) %C(reset)%C(bold yellow)%d%C(reset)'`
- `--all`

და ყველა ამ არგუმენტის გაერთიანებით, ვიღებთ ერთ დიდ, მაგრამ ბევრად კომფორტულ ბრძანებას:

```
git log --graph --abbrev-commit --decorate --format=format:'%C(bold blue)%h%C(reset) - %C(bold green)(%ar)%C(reset) %C(dim white)%an: %C(reset)%C(white)%s%C(reset) %C(reset)%C(bold yellow)%d%C(reset)' --all
```

*გიტ ლოგი* ამ არგუმენტებით ასე გამოიყურება:

![](https://cloud.dimitri.ge/resources/git-good/git-log-output-demo-pretty.png)

### ალიასების შექმნა

მაგრამ ვის რად უნდა 207 სიმბოლოიანი ბრძანება? იმისთვის რომ ეს ბრძანება დავამოკლოთ, შეგვიძლია მას უბრალოდ მეტ-სახელი (იგივე *alias*-ი) დავარქვათ, და მისი მეშვეობით გამოვიძახოთ ხოლმე. ალიასებს ასე ვადგენთ: `git config alias.<alias name> "<command>"`, და ჩვენ შემთხვევაში ამას ვიზავთ: 

```
git config --global alias.hist "log --graph --abbrev-commit --decorate --format=format:'%C(bold blue)%h%C(reset) - %C(bold green)(%ar)%C(reset) %C(dim white)%an: %C(reset)%C(white)%s%C(reset) %C(reset)%C(bold yellow)%d%C(reset)' --all"
```

(ალბათ შენიშნეთ რომ \<command>-ს დასაწყისში `git` ბრძანება აღარ აქვს, ეს იმიტომ რომ არ სჭირდება)

ამის გაშვების შემდეგ, შეგვეძლება უბრალოდ `git hist` ბრძანებით ვნახოთ შემოკლებული და გალამაზებული კომიტების ისტორია.

### ბრენჩების შექმნა 

`git branch <name>` ბრძანებით იქმნება ახალი ბრენჩი სახელად \<name>. სადემონსტრაციოდ, შეგიძლიათ 'demo' რეპოზიტორიაში შექმნათ ახალი ბრენჩი სახელად 'christmas-features'-ი (ბრძანება: `git branch christmas-features`). ამ ბრძანებით ბრენჩი უბრალოდ იქმნება და მეტი არაფერი. თუ გინდათ მაგ ბრენჩზე გადასვლა რომ იქ შექმნათ კომიტები, `git checkout <branch name>` ბრძანება უნდა გამოიყენოთ. ჩვენ მიერ ახალშექმნილ ბრენჩზე გადასასვლელად, `git checkout christmas-features` ბრძანება გვჭირდება.

იმის შესამოწმებლად თუ რომელ ბრენჩზე ხარ, შეგიძლია `git branch`-ი გამოიყენო. ჩვენ კონკრეტულ შემთხვევაში, ამ ბრძანების შედეგი ასე გამოიყურება:

![](https://cloud.dimitri.ge/resources/git-started/git-branch-output.png)

ახლა სადემონსტრაციოდ შევქმნათ კომიტი ამ ბრენჩზე, მაგრამ დაკომიტებისთვის, რაიმე ცვლილება გვჭირდება. ამისთვის, შეგიძლია გახსნა test.txt შენ სასურველ ედიტორში, და რაიმე შეცვალო. შეცვლის შემდეგ, უნდა გაუშვა `git add test.txt`, რომ გიტმა შეიტყოს ამ ცვლილების შესახებ. შემდეგ უკვე დაკომიტების ნაბიჯი მოდის: `git commit -m "<commit message>"` (არ დაგავიწყდეს \<commit message>-ის შენი მესიჯით ჩანაცვლება).

ამის გაკეთების შემდეგ, `git hist`-ი ასე გამოიყურება:

![](https://cloud.dimitri.ge/resources/git-started/git-hist-output-0.png)

როგორც ხედავთ, სიას დაემატა ერთი ახალი კომიტი, მაგრამ ეს კომიტი არ არის 'main' ბრენჩზე, არამედ ის 'christmas-features' ბრენჩზეა.

### ბრენჩების ასინქრონულობა

მოდი ბრენჩების ასინქრონულობის სადემონსტრაციოდ, 'main' ბრენზე რამე სხვა ცვლილება ვქნათ, მაგალითად 'files/' საქაღალდე წავშალოთ. ამისთვის ჯერ 'main' ბრენჩზე უნდა გადავიდეთ `git checkout main` ბრძანებით, შემდეგ კი პირდაპირ წავშალოთ მთლიანი 'files/' საქაღალდე (მაგალითად `rm -rf files` ბრძანებით), მერე სტანდარტულად, ჯერ შევატყობინოთ გიტს ცვლილების შესახებ და მერე დავაკომიტოთ:

```
git add files
git commit -m "deleted files/"
```

ამ ყველაფრის შემდეგ, `git hist`-ი ცოტა განსხვავებულად გამოიყურება:

![](https://cloud.dimitri.ge/resources/git-started/demonstrating-branch-asyncronity.png)

გიტი ცდილობს ASCII სიმბოლოებით გვაჩვენოს ბრენჩების სტრუქტურა. 

### ბრენჩების დამერჯვა

ასლა ვთქვათ მოგვწონს ეს 'christmas-features' ბრენჩი და გვინდა გავაერთიანოთ 'main' ბრენჩთან (ანუ დავმერჯოთ). 

---

|||
|-|-|
| ავტორი                   | [დიმიტრი](dimitri.ge) |
| თავდაპირველი თარიღი      |           $created-at |
| ბოლო რედაქტირების თარიღი |        $last-modified |
| სიტყვების რაოდენობა      |           $word-count |